\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
Metodologi penelitian adalah sebuah proses dari prinsip dan prosedur yang digunakan  untuk  mendekati  masalah  dalam  mencari  suatu  solusi  atau  jawaban. Dengan  kata  lain,  metodologi  adalah  suatu  pendekatan  umum  yang  digunakan untuk  mengkaji  sesuatu  topik  penelitian.  Hal-hal  yang  akan memengaruhi  hasil dari penelitian yaitu salah satunya adalah keakuratan hasil dari penelitian tersebut. Hal  ini sangat  dipengaruhi  oleh  metode  analisa dan  pengolahan  yang  digunakan dalam pembuatan sebuah penelitian.
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
      {figures/metodologi-penelitian}}
      \caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
      \label{metodologi-penelitian}
      \end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metode penelitian dimulai dari aktivitas Identifikasi Tujuan dan Kebutuhan Informasi hingga Implementasi. Sesuai dengan RAD, maka pada aktivitas analis, desain, dan konstruksi akan berulang. Karena pada aktivitas inilah yang merupakan kunci dari RAD\cite{saputra2014analisis}.
\begin{enumerate}
    \item Tahap Pertama\\
    Dari gambar diatas menunjukkan padanan metodologi penelitian dengan RAD. Pada gambar terlihat angka 1 sampai 4 yang berguna untuk memperjelas kesamaan. Angka 1 menunjukkan bahwa pada RAD terdapat tahap Requirement Planning, pada tahap tersebut dilakukan pengidentifikasian tujuan serta kebutuhan informasi. Dalam metodologi penelitian, tahap Requirement Planning diwujudkan dengan tahap identifikasi tujuan dan kebutuhan informasi.
    \item Tahap kedua\\
    Angka 2 menunjukkan bahwa pada RAD terdapat Design Workshop dimana berisi 2 tahap, salah satunya adalah tahapan dimana developer bekerja Bersama pengguna untuk mendesain sistem. Dalam metodologi penelitian, tahap ini diwujudkan dengan tahap analisis dan desain.
    \item Tahap ketiga\\
    Angka 3 menunjukkan tahap lain yang merupakan bagian dari Design Workshop, yakni tahap pembangunan sistem. Dalam metode penelitian, tahap ini diwujudkan dengan tahap konstruksi. Tahap konstruksi adalah tahap pembangunan hasil desain, yang akan menghasilkan prototype.
    \item Tahap keempat\\
    Angka 4 menunjukkan Implementation, yang merupakan tahap terakhir dari RAD. Pada tahap ini, sistem baru yang telah dibuat, di-deploy pada lingkungan pengguna. Dalam metode penelitian, tahap ini diwujudkan dalam tahap implementasi. Prototype yang sudah dihasilkan dari tahap konstruksi akan diimplementasikan pada lingkungan pengguna.
\end{enumerate}
\subsection{Identifikasi Tujuan dan Kebutuhan Informasi}
Pada rekayasa kebutuhan, tahap ini sama dengan tahap elisitasi kebutuhan. Pada tahap ini developer mencari serta mengumpulkan berbagai kebutuhan dari pada stakeholder. Tujuan dari tahap ini adalah untuk mengetahui tujuan bisnis dan proses bisnis dari organisasi serta stakeholder dari sistem yang akan dibangun. Serta mengetahui permasalahan yang harus dipecahkan oleh sistem, untuk menghasilkan spesifikasi kebutuhan sistem.
\subsection{Validasi}
Untuk memastikan bahwa hasil identifikasi berupa spesifikasi kebutuhan telah sesuai dengan kebutuhan stakeholder, maka dilakukan proses validasi terhadap spesifikasi kebutuhan tersebut. Pada proses ini dilakukan checklist terhadap daftar spesifikasi kebutuhan. Proses validasi ini melibatkan stakeholder dan pengembang.
\subsection{Analisis}
Pada tahap ini seluruh informasi yang sudah didapatkan akan dianalisa. Tujuan dari tahap Analisa adalah mendapatkan proses bisnis yang termasuk dalam sistem, secara detail. Kemudian menentukan proses bisnis mana yang akan diselesaikan terlebih dahulu, melalui prioritasisasi pembangunan fitur. Serta menentukan timebox serta membagi SDM dalam pembangunan fitur.
\subsection{Desain}
Pembuatan desain database, desain sistem serta desain antarmuka adalah hal yang dilakukan dalam aktivitas desain. Hasil analisis yang telah dihasilkan dijadikan sebagai acuan dalam pembuatan desain. Hasil dari aktivitas desain, akan direalisasikan pada aktivitas konstruksi.
\subsection{Konstruksi}
Aktivitas konstruksi adalah mengubah hasil desain sistem, desain database dan desain antarmuka menjadi suatu sistem. Proses ini membutuhkan programmer untuk membuat kode program untuk merealisasikan desain yang telah dibuat. Pada pembangunan aplikasi yang diusulkan, fitur dengan prioritas teratas lah yang dikonstruksi terlebih dahulu.
\subsection{Implementasi}
Setelah diperoleh sebuah program yang utuh, program tersebut diinstal pada lingkungan pengguna. Selain melakukan penginstalan, pada aktivitas implementasi juga dilakukan untuk pihak-pihak yang berkaitan dengan program. Sehingga mereka mampu menggunakan program yang dibangun tadi dengan baik dan benar.